【戒煙唔怕遲】長期「煙」燻好傷肺

【戒煙唔怕遲】長期「煙」燻好傷肺

2018年5月31日

吸煙的危害不止於燃燒香煙時產生的致癌物質，熱辣辣的煙霧更會不斷灼燙呼吸道，並可損害肺氣泡，於是形成慢性阻塞性肺病（慢阻肺病），令人無法正常呼吸，使生活大受影響，甚至可能有需要日夜戴著氧氣罩，為身體提供氧氣以維持呼吸。

養和醫院呼吸系統科專科醫生林頌眉醫生指出，吸煙是引致慢阻肺病的主因，原因是燒煙產生的煙霧有一定的高溫，煙霧當中亦包括焦油、尼古丁，故吸煙就等於讓喉嚨至肺部不斷被煙燻熱蒸，令本來潤滑的氣道黏膜持續被灼傷及乾涸，引發炎症，產生大量痰液並阻塞氣管，令呼或吸也困難。同時，煙霧亦會破壞肺氣泡功能而令肺部的氧氣和二氧化碳交替功能下降，患者要十分用力才能呼吸得到。

慢阻肺病是病人入院的常見疾病，可分為兩大類：慢性支氣管發炎及肺氣腫。世衞估計到2020年，慢阻肺病會成為第五大常見疾病，並為全球的第三號疾病殺手。至於在香港，七十歲以上人口中近一成人患有慢阻肺病，大部分均為煙民。

呼吸受阻 生活難過

林醫生表示，慢阻肺病可引起氣促、多痰、咳嗽及疲倦等症狀，由於稍為郁動就會喘過不停，可能上一次廁所已經抖不過氣來，導致病人無法正常生活，很多時只能呆坐在家，無法出外或活動，部分嚴重個案更要吸氧氣才能有足夠氧氣供身體使用。

林醫生提醒市民最好盡早戒煙，因為愈遲戒煙，肺功能受破壞愈為嚴重，身體受到的影響也愈多，並且對皮膚及情緒亦有影響，懷孕女性吸煙更會影響胎兒。

長期吸入香煙中的尼古丁、釋出的一氧化碳和其他有害而高溫的煙霧，令吸煙者患上慢阻肺病的機會大增。除了呼吸系統出現毛病外，吸煙會增加患癌及冠心病或心臟病的機會，如患有高血壓、糖尿病或膽固醇過高的人士更要加倍留意。改吸電子煙也不是好方法，應該愈早戒煙愈好，保持充足休息和吸收足夠營養，重投健康生活。

戒緊煙

【戒煙唔怕遲】吸煙易誘心臟病 過來人死過翻生決心戒
2018年5月30日 心臟病, 吸煙, 戒煙唔怕遲

明天（31日）是世界無煙日，衛生署今年以「煙草與心臟病」為主題，呼籲市民戒煙。署方引述數據表示，與吸煙有關的死亡人數中，近一成人死於冠心病及中風，反映相關心血管疾病值得關注。有37年煙齡的市民，11年前因為急性心臟病，「死過翻生」後決心戒煙，呼籲市民勿貪新潮吸煙。他說現時保持運動，心肺功能大大恢復。

周烈金煙齡長達37年，年輕時在加拿大讀書，當時吸煙風氣盛行，電影、廣告都遍佈吸煙情節，電影男主角「占士邦」吸煙的形象亦深入民心。他直言「當時不知道吸煙危害健康」，平均每日食一包煙；在課室上課時，更見學生與教授一起「吞雲吐霧」。

後來周在一次跑步途中突然面青，「連飲水都沒力氣」，送院後發現心臟兩條動脈有三處阻塞，程度分別高達八成、九成及完全阻塞，過程中又出現心室顫動，幸好當時身處醫院，即時獲電擊急救，否則可能返魂乏術。周表示，女兒在年少時，曾嫌棄他身上的煙味，要求他戒煙，「但戒了半日又食返」，身受其苦後才決心戒煙。

他訂立目標，每三日為一個周期，連續三個月後已能戒除，現時保持運動，改善心肺功能。

心臟科專科醫生梁達智建議，市民戒煙時應直接完全隔絕香煙，不建議逐步減少吸煙量或用電子煙、加熱煙等代替，因為每次接觸到尼古丁，都會刺激人體，影響心血管。

衛生署自2003年起推出戒煙熱線1833183，每年平均接收1萬宗求助，可轉介有需要的人士到戒煙診所接受服務。

戒緊煙唔係好事嗎?
點解bro你好似唔開心咁嘅?

又唔見我有事？

應該立法禁止醫食煙狗

咪食到破產囉

食左十幾年 一日食一包
一決定左要戒就戒到
到而家成年半無食
唔覺戒煙有咩難度

係間唔中發夢自己食緊煙嚇醒
以為自己破左功

好多食左幾十年的煙撚都話食慣左先戒會早死

其實人食唔食煙都會死，只不過食會短命及死得痛苦。